un trou noir est un objet astrophysique qui se caractérise par le fait qu' il est très difficile à observer directement ( voir ci dessous ) , et que sa région centrale ne peut être décrite de façon satisfaisante par les théories physiques en leur état du début du XXI E siècle , car elle abrite une singularité gravitationnelle .
cette dernière ne peut être décrite que dans le cadre d' une théorie de la gravitation quantique , manquante à ce jour .
en revanche , on sait parfaitement décrire les conditions physiques qui règnent dans son voisinage immédiat , de même que son influence sur son environnement , ce qui permet de les détecter par diverses méthodes
par ailleurs , les trous noirs sont étonnants en ce qu' ils sont décrits par un très petit nombre de paramètres .
en effet , leur description , dans l' univers dans lequel nous vivons , ne dépend que de trois paramètres : la masse , la charge électrique et le moment cinétique .
tous les autres paramètres du trou noir ( par exemple ses effets sur les corps environnants et leur étendue ) sont fixés par ceux ci .
par comparaison , la description d' une planète fait intervenir des centaines de paramètres ( composition chimique , différenciation de ses éléments , convection , atmosphère , et caetera ) .
la raison pour laquelle un trou noir n' est décrit que par ces trois paramètres est connue depuis mille neuf cent soixante sept : c' est le théorème de calvitie démontré par Werner Israël .
celui ci explique que les seules interactions fondamentales à longue portée étant la gravitation et l' électromagnétisme , les seules propriétés mesurables des trous noirs sont données par les paramètres décrivant ces interactions , à savoir la masse , le moment cinétique et la charge
pour un trou noir , la masse et la charge électrique sont des propriétés habituelles que décrit la physique classique gravitationnel proportionnel à sa masse et un champ électrique proportionnel à sa charge .
l' influence du moment cinétique est en revanche spécifique à la relativité générale .
celle ci énonce en effet qu' un corps en rotation va avoir tendance à " entrainer " l' espace temps dans son voisinage ( plus exactement , la géométrie de ce dernier décrit une convergence gravitationnelle dans le sens de rotation du corps massif ) .
ce phénomène , difficilement observable dans le système solaire en raison de son extrême faiblesse pour des astres non compacts , est connu sous le nom d' effet Lense Thirring amplitude considérable au voisinage d' un trou noir " en rotation " , au point qu' un observateur situé dans son voisinage immédiat serait inévitablement entrainé dans le sens de rotation du trou noir .
la région où ceci se produit est appelée ergorégion .
un trou noir possède toujours une masse non nulle .
en revanche , ses deux autres caractéristiques , à savoir le moment cinétique ( hérité de celui , initial , de la matière l' ayant formé , et détectable seulement par l' effet produit sur la matière environnante ) et la charge parle de trou noir de Schwarzschild , du nom de Karl Schwarzschild qui , le premier , a mis en évidence ces objets comme solutions des équations de la relativité générale ( les nul , on parle de trou noir de Reissner Nordstroem .
ces trous noirs ne présentent pas d' intérêt astrophysique notable , car aucun processus connu ne permet de fabriquer un objet compact conservant durablement une charge électrique significative , celle ci se dissipe normalement rapidement par absorption de charges noir de Reissner Nordstroem est donc un objet théorique très
charge électrique , on parle de trou noir de Kerr , du nom du mathématicien néo zélandais Roy Kerr qui a trouvé la formule décrivant ces objets en mille neuf cent soixante trois .
contrairement aux trous noirs de Reissner Nordstroem et de Schwarzschild , les trous noirs de Kerr présentent un intérêt astrophysique considérable , car les modèles de formation et d' évolution des trous noirs indiquent que ceux ci ont tendance à absorber la matière environnante par l' intermédiaire d' un disque d' accrétion dans lequel la matière tombe en spiralant toujours dans le même sens dans le trou noir .
ainsi , la matière communique du moment cinétique au trou noir qui l' engloutit .
les trous noirs de Kerr sont donc les seuls que l' on s' attend réellement à rencontrer en astronomie .
cependant , il reste possible qu' il existe des trous noirs à moment cinétique très faible , s' apparentant en pratique à des trous noirs
lui d' une rotation , est connue sous le nom de trou noir de Kerr Newman et ne présente comme le trou noir de Reissner Nordstroem ou celui de Schwarzschild que peu d' intérêt astrophysique étant
caption : les quatre types théoriques de trous noirs en fonction du moment cinétique deux noeuds et de la charge électrique deux noeuds .
la